\section{Clasificación del paralelismo implícito en una aplicación}

A la hora de trabajar en un sistema informático es muy común encontrarnos con el caso de que hay tareas que podemos ejecutar paralelamente.
Por ejemplo, si tenemos los vectores $\vec{A}$, $\vec{B}$, $\vec{C}$, $\vec{D}$, $\vec{E}$ y $\vec{F}$, podemos realizar paralelamente las operaciones $\vec{A}+\vec{B}=\vec{C}$ y $\vec{D}\times\vec{E}=\vec{F}$, ya que el resultado de una no afecta al resultado de la otra.
A más bajo nivel, definimos un vector de dimensión $n$ en un sistema informático como una lista ordenada de $n$ elementos tal que \texttt{vector[n] = [0,1,2,\ldots,n-1]}, por lo que definimos la suma de dos vectores \texttt{v1[n]} y \texttt{v2[n]} de la siguiente forma:

\begin{lstlisting}[language=C]
for (int i=0; i<n; i++)
	v3[i] = v1[i] + v2[i];
\end{lstlisting}

Para dos vectores de $n$ elementos y un sistema que permita $p$ cómputos paralelos, podemos dividir los vectores en $n/p$ secciones y calcularlas paralelamente.
Por supuesto, no tiene sentido hablar de \textbf{paralelismo} si la máquina no tiene los recursos necesarios.

Podemos clasificar el paralelismo implícito en un programa mediante tres criterios:

\begin{itemize}
	\item\textbf{Nivel:} El grado de abstracción sobre el cual existe paralelismo.
	\item\textbf{Paralelismo de tareas/datos:} Parelelismo en diferentes tareas (suma y multiplicación) o datos (suma de vectores).
	\item\textbf{Granularidad:} Conjunto de subtareas que conforman una tarea.
\end{itemize}

Decimos que una tarea tiene una granularidad más fina (o menos gruesa) cuantas menos operaciones sean necesarias para su ejecución.
En orden descendiente de granularidad, podemos dividir los programas en rutinas formadas por bloques que ejecutan operaciones primitivas.

El paralelismo viene determinado por la posible existencia de \textbf{dependencias de datos}.
Decimos que dos bloques de un programa son dependientes si referencian una misma variable y, más específicamente, decimos que un bloque $B_2$ es dependiente con respecto a $B_1$ si $B_1$ aparece secuencialmente antes que $B_2$.
Distinguimos entre tres tipos de dependencias de datos:

\begin{itemize}
	\item\textbf{\textit{RAW} (\textit{Read After Write}):} Dependencia verdadera. Se produce cuando un $B_2$ lee una variable después de que $B_1$ escriba sobre ella.
	\item\textbf{\textit{WAW} (\textit{Write After Write}):} Dependencia de salida. Se produce cuando $B_1$ y $B_2$ escriben secuencialmente sobre la misma variable, afectando a la lectura de la misma por otros bloques.
	\item\textbf{\textit{WAR} (\textit{Write After Read}):} Antidependencia. Se produce cuando $B_2$ escribe sobre una variable después de que $B_1$ la haya leído.
\end{itemize}

\pagebreak

\begin{lstlisting}[language=C]
// RAW
a = b + c
d = a + c
// WAW
a = b + c
a = d + e
// WAR
b = a + c
a = d + e
\end{lstlisting}

No tiene sentido hablar de una dependencia \textit{RAR}, ya que la lectura múltiple de una misma variable recoge siempre el mismo dato si ésta no se modifica en el proceso.

Podemos distinguir entre dos tipos de paralelismos \textbf{implícitos}:

\begin{itemize}
	\item\textbf{Paralelismo de tareas o \textit{TLP} (\textit{Task Level Par.}):} Viene de extraer la estructura lógica de rutinas de un programa. Está relacionado con el paralelismo a nivel de función.
	\item\textbf{Paralelismo de datos o \textit{DLP} (\textit{Data Level Par.}):} Viene implícito en las operaciones con estructuras de datos y se extrae de la representación matemática del programa. Está relacionado con el paralelismo a nivel de bucle
\end{itemize}

Un programa que se ejecute con una segmentación de cauce\footnote{Estructura de computadores, tema 4.}, es decir, que esté dividido en varios estadios secuenciales, puede ofrecer paralelismo a nivel de función de forma que, mientras el tercer estadio esté trabajando con el primer lote de datos, el segundo está trabajando con el segundo y el primero, con el tercero.

A nivel de arquitecturas existe paralelismo debido a que un sistema puede ejecutar a la vez varios procesos que gestionan múltiples hebras para ejecutar instrucciones de forma paralela.
Distinguimos aquí tres términos:

\begin{itemize}
	\item\textbf{Instrucciones:} Son las operaciones que puede gestionar la unidad de control del computador.
	\item\textbf{Hebras\footnote{Sistemas operativos, tema 2.}:} Representan la menor unidad de ejecución gestionable por el SO, la menor secuencia de instrucciones ejecutables paralela o concurrentemente.
	\item\textbf{Procesos:} Representan la mayor unidad de ejecución gestionable por el SO y constan de una o varias hebras.
\end{itemize}

A nivel de granularidad, las hebras son más finas que los procesos, ya que se tarda menos tiempo en crearlas, destruirlas y conmutar y establecer canales de comunicación entre ellas que en hacer las mismas tareas con procesos.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tabu}{|M{2.5cm}|M{3cm}|M{3cm}|M{3cm}|M{3cm}|}
\tabucline{-}
\textbf{Detectable} a nivel de & \textbf{Programas} & \textbf{Funciones} & \textbf{Bloques} & \textbf{Operaciones} \\
\tabucline{-}
\multirow{4}{2.5cm}{\centering\textbf{Utilizado} (explícito) a nivel de} & \multicolumn{3}{p{9cm}|}{} & \multicolumn{1}{M{3cm}|}{Instrucciones} \\ \cline{4-5}
                                                                         & \multicolumn{2}{p{6cm}|}{} & \multicolumn{1}{M{3cm}|}{IntraInstrucciones} & \multicolumn{1}{l}{} \\ \cline{3-4}
                                                                         & \multicolumn{1}{p{3cm}|}{} & \multicolumn{2}{M{6cm}|}{Hebras} & \multicolumn{1}{l}{} \\ \cline{2-4}
                                                                         & \multicolumn{3}{M{9cm}|}{Procesos} & \multicolumn{1}{l}{} \\ \cline{1-5}
\multirow{5}{2.5cm}{\centering\textbf{Implementado} por arquitecturas aprovechando} & \multicolumn{3}{p{9cm}|}{} & \multicolumn{1}{M{3cm}|}{ILP} \\ \cline{4-5}
                                                                                    & \multicolumn{2}{p{6cm}|}{} & \multicolumn{1}{M{3cm}|}{SIMD} & \multicolumn{1}{l}{} \\ \cline{3-4}
                                                                                    & \multicolumn{1}{p{3cm}|}{} & \multicolumn{2}{M{6cm}|}{Multihebra} & \multicolumn{1}{l}{} \\ \cline{2-4}
                                                                                    & \multicolumn{3}{M{9cm}|}{Multicomputador} & \multicolumn{1}{l}{} \\ \cline{2-4}
                                                                                    & \multicolumn{3}{M{9cm}|}{Multiprocesador} & \multicolumn{1}{l}{} \\ \cline{1-5}
\multirow{3}{2.5cm}{\centering\textbf{Extraído} por (implícito $\rightarrow$ explícito)} & \multicolumn{3}{p{9cm}|}{} & \multicolumn{1}{M{3cm}|}{Arquitectura} \\ \cline{4-5}
                                                                                         & \multicolumn{2}{p{6cm}|}{} & \multicolumn{2}{M{6cm}|}{Herramienta de programación} \\ \cline{2-5}
                                                                                         & \multicolumn{4}{M{12cm}|}{Usuario-Programador} \\ \cline{1-5}
\end{tabu}
\end{center}
\caption{Detección, utilización, implementación y extracción del paralelismo a diferentes niveles}
\end{figure}
