\chapter{}

\section{Enunciado}

Obtener la gramática para el lenguaje de palíndromos de orden par.

\section{Solución}

Para que las palabras sean de longitud par, vamos a crear reglas de producción que generen un carácter a ambos lados del único símbolo no terminal, de forma que la palabra se genere ``de dentro hacia fuera'' y sólo sustituir el símbolo no terminal por la regla anteriormente descrita y por la cadena vacía.

\begin{align*}
	G &= (V, T, P, S) : \\
	V &= \{E\} \\
	T &= \{a, b, c, d, e\} \\
	P &=
		\begin{cases}
			E \rightarrow aEa      \\
			E \rightarrow bEb      \\
			E \rightarrow cEc      \\
			E \rightarrow dEd      \\
			E \rightarrow eEe      \\
			E \rightarrow \epsilon \\
 		\end{cases} \\
	S &= E
\end{align*}

La solución propuesta es válida para el conjunto $T = \{a, b, c, d, e\}$, pero es fácilmente escalable añadiendo, reduciendo o modificando $T$ y las reglas de $P$ asociadas a sus elementos de forma que se cumpla lo siguiente:

\[\exists p \in P : p = E \rightarrow tEt, \forall t \in T\]
