\chapter{Biblioteca \texttt{dirent.h}}

\section{\texttt{closedir}}\label{closedir}

\begin{lstlisting}[language=C]
#include <sys/types.h>
#include <dirent.h>

int closedir (DIR* dirp);
\end{lstlisting}

Cierra el directorio \texttt{dirp} y su descriptor de fichero.
El directorio deja de estar disponible después de la operación.
En caso de éxito, devuelve \texttt{0}.
En caso de fracaso, devuelve \texttt{-1} acompañado por el \texttt{errno} apropiado.

\section{\texttt{opendir}}\label{opendir}

\begin{lstlisting}[language=C]
#include <sys/types.h>
#include <dirent.h>

DIR* opendir   (const char* name);
DIR* fdopendir (int fd);
\end{lstlisting}

Abre un flujo al directorio de nombre \texttt{name}.
En caso de éxito, devuelve un puntero al flujo del directorio abierto posicionado al inicio del mismo.
En caso de fracaso, devuelve \texttt{NULL} acompañado por el \texttt{errno} apropiado.

\section{\texttt{readdir}}\label{readdir}

\begin{lstlisting}[language=C]
#include <dirent.h>

struct dirent* readdir (DIR* dirp);
\end{lstlisting}

Accede a la siguiente entrada del flujo de directorio \texttt{dirp}.
En caso de éxito, devuelve un puntero a una estructura \texttt{dirent} que representa dicha entrada.
En caso de fracaso o de haber llegado al final del directorio, devuelve \texttt{NULL} acompañado por el \texttt{errno} apropiado, que se cambia únicamente en caso de error.

\section{\texttt{rewinddir}}\label{rewinddir}

\begin{lstlisting}[language=C]
#include <sys/types.h>
#include <dirent.h>

void rewinddir (DIR* dirp);
\end{lstlisting}

Reajusta la posición del flujo de directorio \texttt{dirp} al inicio del directorio.
No devuelve ningún valor.

\section{\texttt{seekdir}}\label{seekdir}

\begin{lstlisting}[language=C]
#include <dirent.h>

void seekdir (DIR* dirp, long loc);
\end{lstlisting}

Ajusta la posición del flujo de directorio \texttt{dirp}.
Esta posición debe haber sido devuelta por \texttt{telldir} con anterioridad para que sea válida.
No devuelve ningún valor.

\section{\texttt{telldir}}\label{telldir}

\begin{lstlisting}[language=C]
#include <dirent.h>

long telldir (DIR* dirp);
\end{lstlisting}

Lee la posición dentro del directorio en la que se encuentra el flujo de directorio \texttt{dirp}.
En caso de éxito, devuelve esta posición.
En caso de fracaso, devuelve \texttt{-1} acompañado por el \texttt{errno} apropiado.

