\section{Herramientas de administración básicas}

\textbf{Antes de empezar:} A lo largo de este módulo se mostrarán órdenes ejecutadas en una shell de Linux y su correspondiente salida.
La salida de estas órdenes se mostrará en forma de comentario (precedida de \texttt{\#}) para facilitar su lectura.

\subsection{Inicialización del kernel}

Para trabajar con este módulo se proporciona (aunque no es obligatorio) un kernel mínimo de Fedora 14.
Para iniciarlo deben seguirse estos pasos:

\begin{lstlisting}[language=Bash]
cd /directorio/donde/se/encuentra/el/kernel
cp *.gz /tmp
gunzip /tmp/*.gz
chmod +x /tmp/kernel132-3.0.4 /tmp/Fedora14-x86-root_fs
/tmp/kernel132-3.0.4 ubda=/tmp/Fedora14-x86-root_fs mem=1024m
\end{lstlisting}

Consideraciones sobre el kernel:

\begin{itemize}
	\item El nombre de usuario es \texttt{root} y no tiene contraseña.
	\item No incorpora entorno de escritorio ni usuarios por defecto.
	\item Aunque se puede ejecutar en el directorio donde se encuentra comprimido, lo movemos a \texttt{/tmp} para eliminar los cambios cada vez que cerramos el ordenador.
	\item El editor de texto incorporado es una versión mínima de \texttt{vim}, ejecutable como \texttt{vi}. Es importante tener en cuenta que no son lo mismo. Una compilación real de \texttt{vi} sería insufrible.
\end{itemize}

\subsection{Administración de usuarios y grupos en Linux}

\subsubsection{Usuario administrador del sistema en Linux: root}

El administrador del sistema (o superusuario) es aquel que tiene todos los privilegios sobre cualquier aspecto del mismo.
El Linux, este usuario se llama \texttt{root} y su directorio personal es \texttt{/root}.
Debido a la responsabilidad del trabajo del administrador, éste debe conocer el sistema y saber tomar decisiones en situacione críticas de forma eficaz y responsable, ya que el trabajo dle resto de usuarios está en sus manos en todo momento.
A lo largo de este módulo exploraremos varias de las tareas que realiza.

Para entrar en un sistema como administrador, debemos iniciar sesión como el usuario \texttt{root} con la contraseña designada.
Desde una terminal iniciada por otro usuario se puede acceder mediante la orden \texttt{su} (\emph{superuser}), que pedirá la contraseña de \texttt{root} y abrirá una subshell como \texttt{root}.

\begin{lstlisting}[language=Bash]
whoami
# Groctel
su
# Password:
whoami
# root
\end{lstlisting}

Debido a que las decisiones que toma \texttt{root} en Linux son definitivas, no es responsable trabajar siempre desde su cuenta.
Sólo se debe acceder a ella cuando sea estrictamente necesario.
Como dice \texttt{sudo} la primera vez que se ejecuta:

\begin{lstlisting}[language=Bash]
# We trust you have received the usual lecture from the local System Administrator. It usually boils down to these three things:
#    #1) Respect the privacy of others.

#    #2) Think before you type.

#    #3) With great power comes great responsibility.
\end{lstlisting}

\subsubsection{Gestión de usuarios}

Un usuario es una persona que trabaja en un sistema Linux identificada en todo momento mediante una cuenta.
Esta cuenta de usuario lo identifica mediante los siguientes campos:

\begin{itemize}
	\item\texttt{Username}\textbf{:} Nombre de usuario.
	\item\texttt{UID}\textbf{:} Identificador de usuario. Un número entero asignado interna y unívocamente desde el sistema. El \texttt{UID} de \texttt{root} es \texttt{0}.
	\item\texttt{GID}\textbf{:} Identificador de grupo. Los usuarios pueden pertenecer a varios grupos de usuarios, perteneciendo siempre a un \textbf{grupo principal} y a tantos \textbf{grupos secundarios} como quieran. El grupo principal del usuario se puede consultar en \texttt{/etc/passwd} y los grupos secuendarios en \texttt{/etc/groups}.
\end{itemize}

La información relativa a los usuarios del sistema se guarda en los siguientes ficheros:

\begin{itemize}
	\item\texttt{/etc/group}\textbf{:} Definición de grupos de usuarios y sus miembros.
	\item\texttt{/etc/passwd}\textbf{:} Información sobre las cuentas de usuario.
	\item\texttt{/etc/shadow}\textbf{:} Contraseñas encriptadas e información de envejecimiento de las cuentas.
\end{itemize}

Crear una cuenta de usuario implica modificar los archivos anteriores con su nombre, contraseña y grupos; crear su propio directorio \texttt{home} con permisos de acceso únicos para él; establecer parámetros de la cuenta como su envejecimiento, cuotas o permisos de impresión; copiar los ficheros de inicialización relevantes (almacenados en \texttt{/etc/skel}) en su directorio \texttt{home} y probarla.
Debido a que esto es una tarea muy larga que puede dar pie a numerosos errores, la orden \texttt{useradd} nos permite automatizarla:

\begin{lstlisting}[language=Bash]
useradd -m nombreusuario
\end{lstlisting}

El argumento \texttt{-m} crea automáticamente el directorio \texttt{home}.
Esta orden toma los valores por defecto de creación de usuarios especificados en \texttt{/etc/default/useradd} y \texttt{/etc/login.defs} a menos que se le pasen argumentos que los modifiquen.

Los valores asoociados a una cuenta pueden modificarse mediante las siguientes órdenes:

\begin{itemize}
	\item\texttt{newusers}\textbf{:} Crea tantas cuentas de usuario como las especificadas en un fichero de texto pasado como argumento, que debe tener el mismo formato que \texttt{/etc/passwd}.
	\item\texttt{userdel}\textbf{:} Elimina una cuenta de usuario, pero no su directorio \texttt{home} si no se indica.
	\item\texttt{usermod}\textbf{:} Modifica una cuenta de usuario ya existente.
\end{itemize}

Los ficheros de inicialización de un usuario son ficheros que se ejecutan en momentos específicos y están diseñados para la shell que ejecuta dicho usuario.
Son los siguientes (supongamos que el usuario trabaja con \texttt{zsh}):

\begin{itemize}
\item\texttt{.zsh\_logout}\textbf{:} Se ejecuta cuando el usuario cierra su sesión.
\item\texttt{.zsh\_profile}\textbf{:} Se ejecuta cuando el usuario abre sesión.
\item\texttt{.zshrc}\textbf{:} Se ejecuta cada vez que se abre la shell.\footnote{Los ficheros ocultos acabados en \texttt{rc} se conocen como \textbf{run command files}. Son ficheros que se ejecutan cada vez que se inicia el programa al que se refieren. Por ejemplo, \texttt{.vimrc} se ejecuta cada vez que se inicia \texttt{vim}.}
\end{itemize}

Para cambiar la contraseña de un usuario basta con usar la orden \texttt{passwd} y especificar el usuario cuya contraseña se quiere cambiar como argumento.

\begin{lstlisting}[language=Bash]
passwd groctel
# Changing password for groctel.
# Current password:
# New password:
# Retype new password:
\end{lstlisting}

Para cambiar la shell que ejecuta el usuario, podemos modificar el último parámetro de la línea del mismo en \texttt{/etc/passwd} a una de las shells definidas en \texttt{/etc/shells} o podemos simplemente usar la orden \texttt{chsh}.
El argumento \texttt{-s} nos permite indicar la shell que queremos asignar:

\begin{lstlisting}[language=Bash]
chsh -s /usr/bin/zsh
\end{lstlisting}

Si un usuario no tiene ninguna shell asignada, se usa por defecto aquella a la que apunta \texttt{/bin/sh}.
Si se quiere privar a un usuario de usar una shell, se le pueden asignar tanto \texttt{/bin/false} como \texttt{/sbin/nologin}.
También se puede asignar cualquier ejecutable como shell, de forma que el usuario estará restringido a la ejecución del mismo.

Por último, las cuentas de usuario pueden estar restringidas por parámetros temporales llamados \textbf{parámetros de envejecimiento}.
Estos valores se almacenan en \texttt{/etc/shadow} y son los siguientes:

\begin{itemize}
	\item\texttt{changed}\textbf{:} Fecha del último cambio de contraseña.
	\item\texttt{expired}\textbf{:} Fecha en la que la cuenta expira y se deshabilita automáticamente.
	\item\texttt{inactive}\textbf{:} Número de días tras la expiración de la contraseña tras los que se deshabilita automáticamente la cuenta.
	\item\texttt{maxlife}\textbf{:} Número máximo de días que puede permanecer una contraseña sin cambiarla.
	\item\texttt{minlife}\textbf{:} Número mínimo de días que deben pasar para cambiar la contraseña.
	\item\texttt{warn}\textbf{:} Número de días antes de que la contraseña expire en los que se debe informar al usuario de que debe hacerlo.
\end{itemize}

Estos valores se establecen mediante las órdenes \texttt{chage} y \texttt{passwd} y se toman por defecto de \texttt{/etc/login.defs}.

\subsubsection{Gestión de grupos}

Un grupo es un conjunto de usuarios que comparten recursos o archivos del sistema.
Sirven para garantizar permisos concretos a un conjunto de usuarios sin tener que asignarlos individualmente cada vez que se cambien.
Los grupos se identifican mediante los siguientes campos, que se encuentran almacenados en \texttt{/etc/group}:

\begin{itemize}
	\item\texttt{groupname}\textbf{:} Nombre que se le da al grupo.
	\item\texttt{GID}\textbf{:} Número entero que actúa como identificador unívoco del grupo.
\end{itemize}

Los grupos se pueden gestionar mediante las siguientes órdenes:

\begin{itemize}
	\item\texttt{id}\textbf{:} Muestra la información sobre los grupos a los que pertenece el usuario pasado como argumento.
	\item\texttt{newgrp}\textbf{:} Cambia de grupo activo al pasado como argumento, lanzando una shell con el mismo.
	\item\texttt{gpasswd}\textbf{:} Asigna una contraseña al grupo pasado como argumento.
	\item\texttt{gpasswd -a}\textbf{:} Añade el usuario pasado como segundo argumento al grupo pasado como tercer argumento.
	\item\texttt{groupadd}\textbf{:} Crea un nuevo grupo con el nombre pasado como argumento.
	\item\texttt{groupdel}\textbf{:} Elimina el grupo pasado como argumento.
	\item\texttt{groupmod}\textbf{:} Modifica el grupo pasado como argumento.
	\item\texttt{groups}\textbf{:} Muestra los grupos a los que pertenece el usuario pasado como argumento.
	\item\texttt{grpck}\textbf{:} Comprueba la consistencia del fichero de grupos.
\end{itemize}

\subsubsection{Usuarios especiales y grupos estándar}

Los usuarios especiales son aquellos que no están asociados a personas físicas, sino a procesos del sistema.
Los grupos estándar son aquellos que vienen por defecto en los sistemas Linux.
Aquí mostramos algunos de ellos:

\begin{itemize}
	\item\textbf{Usuarios especiales:}
	\begin{itemize}
		\item\textbf{Administrador del sistema:} \texttt{root}.
		\item\textbf{Ejecución de servicios:} \texttt{bin}, \texttt{daemon}, \texttt{lp}, \texttt{sync}, \texttt{shutdown}\ldots
		\item\textbf{Herramientas y otras utilidades:} \texttt{mail}, \texttt{news}, \texttt{ftp}\ldots
		\item\textbf{Creados por herramientras para ejecutar sus servicios:} \texttt{postgres}, \texttt{mysql}, \texttt{xfs}\ldots
		\item\textbf{NFS y otras utilidades:} \texttt{nobody}, \texttt{nfsnobody}.
	\end{itemize}
	\item\textbf{Grupos estándar:}
	\begin{itemize}
		\item\textbf{Preconfigurados (GID inferior a 500):} \texttt{root}, \texttt{sys}, \texttt{bin}, \texttt{daemon}, \texttt{adm}, \texttt{lp}, \texttt{disk}, \texttt{main}, \texttt{ftp}, \texttt{nobody}.
		\item\textbf{Específicos para dispositivos:} \texttt{tty}, \texttt{dialout}, \texttt{disk}, \texttt{cdrom}, \texttt{audio}, \texttt{video}.
		\item\textbf{Propietario del kernel:} \texttt{kernel}.
		\item\textbf{Por defecto para todos los usuarios:} \texttt{users}.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Organización del sistema de archivos y gestión básica de ficheros}

Los ficheros de un sistema se organizan en forma de árbol (el llamado \textbf{árbol de directorios}).
Esta estructura se compone de ficheros directorios que contienen ficheros que pueden ser directorios.
Los ficheros pueden referenciarse de dos formas:

\begin{itemize}
	\item\textbf{Ruta absoluta:} Se indican todos los directorios que han de seguirse desde el directorio raíz (\texttt{/}) hasta el fichero.
	\item\textbf{Ruta relativa:} Se indican todos los directorios que han de seguirse desde el direcotorio actual hasta el fichero.
\end{itemize}

\subsubsection{Organización común en sistemas de archivos tipo Linux. FHS.}

FHS (\emph{Filesystem Hierarchy Standard}) es un estándar mantenido por la Linux Foundation que propone un sistema de organización de información en un sistema operativo tipo Linux.
Este estándar divide los ficheros en los siguientes directorios:

\begin{itemize}
	\item\texttt{/bin}\textbf{:} Programas ejecutables por cualquier usuario.
	\item\texttt{/boot}\textbf{:} Ficheros de arranque del sistema.
	\item\texttt{/dev}\textbf{:} Ficheros especiales de dispositivos.
	\item\texttt{/etc}\textbf{:} Ficheros de configuración del sistema.
	\item\texttt{/home}\textbf{:} Directorios personales de los usuarios.
	\item\texttt{/lib}\textbf{:} Bibliotecas dependencia de los programas ubicados en \texttt{/bin} y \texttt{/sbin}.
	\item\texttt{/media}\textbf{:} Punto de montaje de dispositivos extraíbles.
	\item\texttt{/mnt}\textbf{:} Punto de montaje de sistemas de archivos temporales.
	\item\texttt{/opt}\textbf{:} Programas que no forman parte de la distribución del sistema.
	\item\texttt{/proc}\textbf{:} Sistema de archivos virtual (VFS).
	\item\texttt{/root}\textbf{:} Directorio personal de \texttt{root}.
	\item\texttt{/sbin}\textbf{:} Programas ejecutables por \texttt{root}.
	\item\texttt{/tmp}\textbf{:} Ficheros temporales que se eliminan al apagar el sistema.
	\item\texttt{/usr}\textbf{:} Recursos universales del sistema.
	\item\texttt{var}\textbf{:} Ficheros de contenido variable durante el funcionamiento del sistema.
\end{itemize}

\subsubsection{Órdenes básicas para la gestión del sistema de archivos}

Para gestionar los ficheros de un sistema podemos usar las siguientes órdenes:

\begin{itemize}
	\item\textbf{Exploración del sistema:} \texttt{cd}, \texttt{ls}, \texttt{pwd}.
	\item\textbf{Creación y borrado de ficheros:} \texttt{mkdir}, \texttt{rm}, \texttt{rmdir}, \texttt{touch}.
	\item\textbf{Copia y movimiento de ficheros:} \texttt{cp}, \texttt{mv}.
	\item\textbf{Modificación de atributos:} \texttt{chmod}, \texttt{touch}.
	\item\textbf{Consulta de fichero:} \texttt{cat}, \texttt{file}, \texttt{ls}.
\end{itemize}

La información relativa al sistema de archivos se almacena en \texttt{/etc}.
El fichero \texttt{/etc/fstab} contiene información sobre los parámetros de montaje de los sistemas de archivos disponibles en el sistema.
Su sintaxis es la siguiente:

\begin{itemize}
\item\textbf{Sistema de archivos:} Identificador del sistema de archivos.
\item\textbf{Punto de montaje:} Directorio en el que se monta el sistema de archivos.
\item\textbf{Tipo de sistema:} Tipo de sistema de archivos.
\item\textbf{Opciones de montaje:}
\begin{itemize}
	\item\textbf{Modos de acceso:} \texttt{rw|ro}.
	\item\textbf{Modo de acceso SUID:} \texttt{suid|nosuid}.
	\item\textbf{Montaje automático:} \texttt{auto|noauto}.
	\item\textbf{Ejecución de archivos:} \texttt{exec|noexec}.
	\item\textbf{Cuotas de usuario y grupo:} \texttt{usrquota}, \texttt{grpquota}.
	\item\textbf{Valores por defecto (\texttt{defaults}):} \texttt{rw}, \texttt{suid}, \texttt{dev}, \texttt{exec}, \texttt{auto}, \texttt{nouser}, \texttt{async}.
	\item\textbf{Permiso de montaje para usuarios:} \texttt{user}, \texttt{users}, \texttt{owner}.
	\item\textbf{Propietario y grupo propietario:} \texttt{uid=500}, \texttt{gid=100}.
	\item\textbf{Máscara por defecto para ficheros nuevos:}\footnote{Ver \S2.1.1} \texttt{umask=750}.
\end{itemize}
\item\textbf{Frecuencia de volcado:} Frecuencia con la que se realizan copias de seguridad del sistema.
\item\textbf{Orden de arranque:} Orden en el que se arrancan los sistemas de archivos al arrancar el sistema.
\end{itemize}

También podemos encontrar información sobre el sistema en \texttt{/etc/mtab} y \texttt{/proc}, que contiene ficheros de texto con información sobre el estado del sistema.
Ejemplos de esto son \texttt{/proc/filesystems}, que contiene todos los sistemas de archivos disposibles, y \texttt{/proc/mounts}, que contiene todos los sistemas de archivos montados actualmente, ya sea de forma manual o automática.

